## 整式的运算法则梳理

### 基本概念

| 概念 | 定义或判断 | 示例 |
| --- | --- | --- |
| **单项式** | 数或字母的乘积 | $0, 8, a, xy^2, a^2 bc^3$等式子都是单项式 |
| **多项式** | 多个单项式的和 | $a+b, x^2 + 3xy + y^2$都是多项式 |
| **同类项** | 字母和字母的次数相同, 顺序和系数不用管 | $2ab^2 \; 和 \;3b^2a \;$是同类项 |
| **乘方** | 求n个相同因数的积的运算，叫做乘方 | $a^n = \underbrace {a \times a  \times  {\cdots}  \times a}_{n} $  |
| **幂** | 乘方的结果叫做幂 | $a^n$中, a叫做**底数**，n叫做**指数**, $a^n$看作结果时可以叫做**幂** |
| **同底数幂** | 底数相同 | $a^5 \; 和 \;a^3 \;$是同底数幂 |

### 基础运算

| 运算 | 运算法则 | 运算示例 |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| **合并同类项** | 字母和字母次数不变，系数相加 | $$2ab^2 + 3b^2a = 5ab^2 $$ |
| **同底数幂相乘** | 底数不变，指数相加 | $$a^5 \cdot a^3 = a^{5+3} = a^8$$ |
| **幂的乘方** | 底数不变，指数相乘 | $$(a^5)^3 = a^{5 \times 3} = a^{15} $$ |
| **积的乘方** | 每一个分别乘方，再把结果相乘 | $$(ab^2)^3 = a^3 (b^2)^3 = a^3 b^{2\times3} = a^3b^6 \\ (-2x^2y^3)^4 = (-2)^4(x^2)^4(y^3)^4 = 16x^{2\times4}y^{3\times4} = 16x^8y^{16} $$ |
| **同底数幂相除** | 底数不变，指数相减 | $$a^8 \div a^3 = a^{8-3} = a^5 $$ |

### 进阶运算
| 运算 | 运算法则 | 运算示例 |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| **单项式乘单项式** | 系数相乘，相同字母(同底数幂)相乘, 单个字母不变 | $$3ab^2 \cdot 2abc = (3 \times 2) (a \cdot a) (b^2 \cdot b) c =6a^2b^3c  $$|
| **多项式乘单项式** | 用单项式去乘多项式的每一项，再把所得的积相加 | $$\begin{aligned} (1) \quad & p(a + b + c) = pa + pb + pc \\ (2) \quad & 2a(a^2 + 3a -2) \\ = \; & 2a \cdot a^2 + 2a \cdot 3a - 2a \cdot 2 \\ = \; & 2a^3 + 6a^2 - 4a \end{aligned} $$|
| **多项式乘多项式** | 用一个多项式的每一项, 乘另一个多项式(的每一项), 最后检查是否有同类项，有就合并同类项 | $$\begin{aligned} (1)\quad & (a+b)(c+d) \\ =  \;& a(c+d) + b(c+d) \\=  \;& ac + ad + bc + bd \\(2)\quad & (3a+2b)(4a-5b) \\=  \;& 3a(4a-5b) + 2b(4a-5b) \\=  \;& 12a^2-15ab + 8ab - 10b^2 \\=  \;& 12a^2-7ab - 10b^2 \\\end{aligned}$$ |
| **单项式除单项式** | 系数相除，相同字母(同底数幂)相除 | $$ \begin{aligned}(1) \quad & 6x^4y^2 \div 3x^3y = (6 \div 3) x^{4-3} y^{2-1} = 2xy \\(2) \quad & -3a^7b^4c \div 9a^4b^2 \\= \; & (-3 \div 9) a^{7-4}b^{4-2}c  \\= \; & - \frac 1 3 a^3b^2c  \\ \end{aligned} $$|
| **多项式除单项式** | 多项式的每一项，除以单项式，再把结果相加 | $$ \begin{aligned} (1) \quad & (4a^2b - 6 ab^2) \div 2ab \\ = \; & 4a^2b  \div 2ab - 6 ab^2 \div 2ab \\ = \; & 2a - 3b \\ (2) \quad & (8x^3 - 12x^2 - 4x) \div (-4x) \\ = \; & 8x^3 \div (-4x) - 12x^2 \div (-4x) - 4x \div (-4x)  \\ = \; & -2x^2 + 3x + 1  \\ \end{aligned} $$|
